藏弩箭被判囚一年 教大講師上訴 辯方質疑原審官鄭紀航處理不公 高院押後裁決

教大客席講師 2020年元旦遊行期間，被警方搜出自製弩及20支削尖木棒，其後警方再於其家中搜出兩把自製弩及5支箭。早前經審訊後，該講師被裁定在公眾地方管有攻擊性武器及有意圖管有攻擊性武器兩罪罪成，判囚1年。他不服裁決，今就定判刑向高等法院上訴，其代表大律師質疑原審裁判官鄭紀航，擅自將元旦當日港島區示威情況以「司法認知（Judicial Notice）」處理，對講師構成不公；律政司一方反指，控辯雙方理應一早預料到裁判官會如此處理。法官張慧玲聽取雙方陳詞後，宣佈押後裁決。

所謂的「司法認知」，即一般市民也知悉的事件，故毋須在庭上提出證據來證明。上訴方指，裁判官在首項控罪，單憑依賴案發當日發生在港島區的示威，及極端暴力示威者使用各種武器，藉此裁定岑有罪，並不恰當。事實上，岑被捕時身處的胡忠大廈人流稀少，與最近的示威地點即修頓球場有一段距離，故裁判官所引用的情況，並不能以司法認知方式處理，而是應透過呈堂證供佐證。

原審裁判官鄭紀航認為，岑是打算把家中的弩箭在 1 月 1 日或之後使用，但警方在 1 月 2 日凌晨才搜出涉案物品，岑不可能在 1 月 1 日使用該些物品，故其推論本身就存在邏輯問題。
另外，就裁判官推斷岑欲在 1 月 1 日或之後以弩箭傷人一事，律政司認為純屬手民之誤。

上訴方表示，律師並非活在象牙塔之中，當然知道社會運動的情況，惟這並非裁判官可在最後階段才提出以「司法認知」處理的理由，並舉出家中藏菜刀的例子，稱如將同一推論套用於菜刀上，必然會存在問題。法官同意其說法，並指即使被告遭搜出示威常見裝備，其後被發現家中藏有菜刀，亦難以推論出其傷人意圖。然而，法官認為涉案武器「相當驚人」、並不尋常，「咁尖啲箭，射出嚟唔少嘢喎」，難以與菜刀作比對。上訴方回應稱，菜刀乃較極端的例子，但強調本案中的弩箭與菜刀在本質上並不屬於攻擊性武器，故望法庭考慮推論的基礎是否足以達致唯一且無可抗拒的推論。

律師並非活在象牙塔之中，當然知道社會運動的情況

鄭狗幾時死

大把好似黃國桐嘅律師幫手足, 佢地更加唔出名都係普通人點會唔知

咁尖啲箭，射出嚟唔少嘢喎

唔係話射唔出 同有其他用途咩

鄭狗

上訴方續指，裁判官表明分開考慮被告帶出街和留在家中的弩，結果憑被告街上衣著和社會過去半年的狀況，就斷定家中的弩用於傷人，推論非常危險，尤其現場不是公眾地方，很多人家中也有可以傷人的物品。

高院法官張慧玲指，前年爆發激烈示威，有人受傷，亦有財物受損，示威者曾用過弓箭等，這些是人所共知的事實。張官又謂，就當裁判官自行觀察元旦事態有不公，她現在重新審視證據，又可否考慮這些事實。上訴方指現在無法重新舉證，若考慮元旦當日以外的情況，恐怕更加不公。

張官又指，被告當日一身黑色裝束，袋裡還攜有頭盔、「V煞」面具、防毒面罩、護目鏡、護膝等裝備，結合示威慣常狀況一併考慮，還有正常人會否管有不尋常兼威力相當驚人的弩，這樣又是否足夠推論。上訴方指若不考慮示威狀況，則未必足夠。

律政司認為純屬手民之誤。

法庭都可以做差不多先生

鄭狗仆街死

法官大人，請問你有冇J？有？沒有？

有的話姐係必然會用來強姦？

佢唔接納其他用途, 但又冇其他助證屋企啲野係用黎示威用
有證人話佢中意整, 又整左好多年弩箭又唔信
辨方個舉例就係連登仔常用嘅屋企收埋菜刀嘅危險可當作武器嘅物品

簡單黎講
1.辯方唔知鄭畜有自己考慮到成個港島示威環境黎判刑
原審討論係集中係手足在場附近情況(非衝突現場)同手足身上有咩物品

2.鄭畜冇嚴格論證手足屋企物品係用黎意圖傷人, 只係因為佢第一條罪名入左所以第2條罪名就一齊入埋, 但兩條罪名冇連帶關係

連帶關係例子:
因為你參加遊行個陣戴口罩, 而你被判非法集結罪名成立, 咁會中埋蒙面法